香港憲制新秩序

香港憲制新秩序 - 古德明

中聯辦網站圖片(互聯網)

十月十三日，即暴風山竹橫掃香港將近一個月後，駐港共軍突然出動，赴郊野公園清除倒地或半折樹木。中共駐港辦公室網頁圖文並茂，介紹這次「公益活動」，暗示共軍可以隨意四出。

但是，《香港基本法》第十四條分明規定：「駐港軍隊不干預香港地方事務。香港政府必要時可請中央政府調動駐軍，維持治安或救災。」香港《郊野公園及特別地區規例》第八條也分明規定：「未獲郊野公園總監許可證，任何人不得在郊野公園切割、摘取或根除任何植物，無論植物是生是死。」共軍這次「公益活動」，一不是應鄭月娥政府之請，二未獲郊野公園總監許可證，是雙重違法，難免引起識者批評。

政務司長張建宗為共軍辯護說：「駐軍協助清理郊野公園，是做義工，何必硬要香港政府先向中央申請。而《郊野公園及特別地區規例》的原意是保護郊野，駐軍所為正符規例原意，目的是要香港好，大家應該感謝，不應鑽牛角尖，執着於繁文縟節。」他當然不會說：「駐軍是黨軍，我們小小地方政府，對他們那裏敢執法。」

唐憲宗年間，御史中丞呂元膺拜鄂嶽觀察使，一天深夜，欲上城頭，守城者不許。呂元膺左右說：「中丞也！」守城者職位雖低，卻勇於執法，照樣不許，回答說：「夜不可辨。」第二天，呂元膺即擢為大將。這是舊中國的法治精神（《新唐書》卷一六二）。

張建宗、鄭月娥都是港英舊臣，不可能不知道法治為何物。但她們更加知道，今天譴責駐港共軍違法，明天恐怕就要「腳痛」辭職，於是以「法律原意」、「目的是要香港好」等為之辯解。請不要問：「戴耀廷等當年發起佔領運動，目的也是要香港好，更完全符合《基本法》第四十五條『行政長官普選』的原意，當局為什麼卻深文周納，不惜『鑽牛角尖，執着於繁文縟節』，誓置獄中而後快？」不要問，因為香港已不是法治之區。

今年初，大律師公會批評當局的「一地兩檢」方案違法，鄭月娥譏諷說：「有些人到今天還不肯接受香港的新憲制秩序。」資深大律師駱應淦說：「我只知道《基本法》，不知道什麼是新憲制秩序。」駐港共軍現在就給駱應淦上了一課。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
鋒包好難食 (李碧華)

下一則
下一則
因為你不在乎 (李純恩)